# 阿尔库塔斯 Archytas (Carl Huffman)

_首次发表于 2003 年 6 月 26 日；实质性修订于 2020 年 11 月 5 日_

塔伦图姆的阿基塔斯（Archytas）是一位希腊数学家、政治领袖和哲学家，活跃于公元前四世纪上半叶（即柏拉图的生活时期）。他是早期毕达哥拉斯传统中最后一位杰出人物，也是塔伦图姆的主要政治人物，连续七次当选将军。他在公元前 361 年派遣一艘船救出柏拉图，使其摆脱了锡拉库托的暴君狄奥尼修斯二世的控制。然而，他与柏拉图的个人和哲学联系非常复杂，两位哲学家之间存在许多分歧的迹象。从公元前一世纪开始，有大量以阿基塔斯名义写作的伪作问世，而他真正的作品只有四个片段幸存下来，尽管这些片段得到了许多重要的证言的补充。阿基塔斯是古代最著名的数学问题之一——立方倍增问题的首位解决者。我们还有他的证明，表明形如(_n_+1) : _n_的比例（在音乐理论中很重要）不能被中比例分割。他是毕达哥拉斯和谐理论家中最复杂的一位，并提供了他那个时代实际音乐家使用的音阶的数学解释。阿基塔斯的第一篇片段可能是最早将四门经典科学（逻辑学\[算术]、几何学、天文学和音乐学）确定为中世纪所称的"四道"的文本。还有一些迹象表明，他对光学科学的发展做出了贡献，并为力学科学奠定了数学基础。他认为科学的最终目标是以比例和比例来描述世界中的个体事物，并因此将逻辑学（数与比例的科学）视为主导科学。合理的计算和对比例的理解也是公正的国家和个人美好生活的基础。他给出了同时考虑事物的物质和形式的定义。虽然我们对他的宇宙学了解甚少，但他提出了古代宇宙无限性的最著名论证。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Life)
* [1.1 家庭、老师和学生；日期](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#date)
* [1.2 溯因](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Sour)
* [1.3 Archytas 和 Tarentum](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Tar)
* [1.4 Archytas 和 Plato](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Plato)
* [1.5 真实性问题](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Auth)
* [1.6 归因于阿基塔斯的伪作](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Spur)
* [1.7 真正的作品和证言](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Gen)
* [2. Archytas as Mathematician and Harmonic Theorist](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Math)
* [2.1 Doubling the Cube](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Cube)
* [2.2 Music and Mathematics](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Mus)
* [2.3 Archytas 作为数学家的评价](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Eval)
* [3. Archytas 与科学](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Sci)
* [3.1 科学的价值](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Valsci)
* [3.2 “Logistic” as the Master Science](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Log)
* [3.3 Optics and Mechanics](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Opt)
* [4. Definitions](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Def) （3.2 “逻辑学”作为主要科学）
* [5. 宇宙学和物理学](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Cos)
* [6. 伦理学和政治哲学](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Eth)
* [7. 重要性和影响力](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Imp)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/archytas/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

### 1.1 家庭、师承和弟子；日期

阿尔基塔斯（Archytas），赫斯提奥斯之子（见迪尔斯-克兰茨 1952 年第 47 章第 A1 段的亚里士多德学派的阿里斯多德克斯；简称为 DK47 A1），生活在意大利靴子的脚跟上的希腊城市塔伦图姆。后来的传统几乎普遍将他认定为毕达哥拉斯学派的一员（例如 A1、A2、A7、A16）。亚里士多德及其弟子欧德莫斯并未明确称阿尔基塔斯为毕达哥拉斯学派的成员，似乎将他视为一位重要的独立思想家。柏拉图从未直接提到阿尔基塔斯的名字，除非在《第七封信》中（如果那是柏拉图的作品），而在那里他并未被称为毕达哥拉斯学派的成员。然而，在《理想国》中，当柏拉图引用了阿尔基塔斯的第 1 段（DK47 B1）中的一句话时，他明确将其标记为毕达哥拉斯的和谐学的一部分（530d）。西塞罗（《演说家》第三卷 34.139）报道阿尔基塔斯是菲洛劳斯的学生，这是有可能的。菲洛劳斯是前一代（约公元前 470-390 年）最著名的毕达哥拉斯学派成员，可能曾在塔伦图姆教书。阿尔基塔斯在数学上的成就依赖于希波克拉底斯（Hippocrates of Chios）的工作，但我们没有证据表明他曾与希波克拉底斯一起学习。阿尔基塔斯唯一一个不仅仅是名字的学生是优多克索斯（约公元前 390-340 年），一位著名的数学家。优多克索斯可能并非从阿尔基塔斯那里学到了他著名的享乐主义（见 DK47 A9），而且据说他主要是在几何学方面跟随阿尔基塔斯学习（《伊壁鸠鲁传》第八卷 86 节）。

阿尔基塔斯大致上是柏拉图的同时代人，但很难对他的出生日期做出更精确的判断。亚里士多德的弟子欧德莫斯将他与柏拉图（公元前 428/7 年出生）和利奥达马斯（约公元前 430 年出生）以及提奥泰特（约公元前 415 年出生）同时代（A6）。如果他出生时间比公元前 435 年更早，很难称他与提奥泰特同时代，因此他最早可能出生于公元前 435 年。另一方面，他最晚可能出生于公元前 410 年，仍然被视为柏拉图的同时代人。斯特拉博（Strabo）将阿尔基塔斯与塔伦图姆的繁荣联系在一起，而后来塔伦图姆进入了一段衰落期，在这段时间里雇佣了雇佣军将领（A4）。由于雇佣军出现在公元前 340 年左右，所以阿尔基塔斯最晚在公元前 350 年去世。这个日期与其他证据（A5 = \[德谟斯特尼]，《爱情论》61.46）一致，该证据将阿尔基塔斯与蒂莫西乌斯（约公元前 355 年去世）联系在一起，以及柏拉图的《第七封信》（350a），该信中将阿尔基塔斯描绘为在公元前 361 年仍然在塔伦图姆活跃。因此，阿尔基塔斯的出生年份在公元前 435 年至 410 年之间，去世年份在公元前 360 年至 350 年之间。

一些学者（例如 Ciaceri 1927-32：III 4）认为罗马诗人贺拉斯的《阿尔基塔斯颂歌》（I 28 = A3）的发言者就是阿尔基塔斯本人，因此得出阿尔基塔斯死于船难的结论。然而，标准解释正确地认为，发言者并非阿尔基塔斯，而是一位遇难的水手，他向阿尔基塔斯发出呼唤（Nisbet 和 Hubbard 1970，317ff.）。这首颂歌并没有告诉我们关于阿尔基塔斯的死亡的任何信息，但它是公元前一世纪罗马作家对阿尔基塔斯的着迷的众多证据之一（普罗珀提乌斯 IV 1b.77；瓦罗在 B8 中；西塞罗，《国家篇》I 38.59，I 10.16；《终极》V 29.87；《图斯库兰论》IV 36.78，V 23.64，《演说家》第三卷 34.139；《友谊篇》XXIII 88；《老人篇》XII 39-41），也许是因为毕达哥拉斯主义已经被视为意大利本土的哲学，而不是希腊的进口品（Burkert 1961；Powell 1995，11 ff.）。

### 1.2 来源

除了他的著作残片外，我们对阿基塔斯的生平和工作的了解主要依赖于在他去世后的五十年里写作的作者。阿基塔斯作为一个思想家和政治领袖的重要性在这个时期关于他的著作数量中得到了体现，尽管这些作品只有片段被保存下来。亚里士多德写了一部关于阿基塔斯哲学的三卷本作品，比他的其他前辈更多，以及第二部作品，包括对柏拉图的《泰茅斯》的摘要和阿基塔斯的著作（A13）。不幸的是，这些作品几乎没有留存下来。学者们普遍认为它们是真实的（Huffman 2005: 583–94），但 Schofield 最近提出了一些疑问（2014: 81–2）。亚里士多德的弟子尤德莫斯在他的几何学史（A6 和 A14）和物理学著作（A23 和 A24）中广泛讨论了阿基塔斯。亚里士多德的另一位弟子阿里斯托克西诺斯写了一本《阿基塔斯传》，这本书是关于他的传记传统的基础（A1，A7，A9）。阿里斯托克西诺斯（375-ca. 300）对阿基塔斯有准确的信息有很好的了解。他出生在塔伦图姆，并在阿基塔斯在该城市的显赫时期长大。除了他对阿基塔斯的个人了解外，他还以自己的父亲斯平塔鲁斯为来源，后者是阿基塔斯的年轻同时代人（例如，A7）。阿里斯托克西诺斯开始他的哲学生涯是一个毕达哥拉斯学派的成员，并在雅典与毕达哥拉斯学派的泽诺菲卢斯学习，所以他对阿基塔斯的描绘大多是积极的。尽管如此，阿基塔斯的对手也得到了公正的听证（例如，A9），而阿基塔斯本人也被描绘为性格上不完美（A7）。其他四世纪的来源，如柏拉图文集中的《第七封信》和德谟斯特尼斯的《情欲演讲》（？）则关注阿基塔斯与柏拉图之间的联系（见下文）。

### 1.3 阿基塔斯和塔伦图姆

阿尔基塔斯在希腊哲学家中独树一帜，因为他在家乡城市的政治中扮演了重要角色。在他的职业生涯中，他曾连续七年当选为将军（_stratêgos_）（A1），这一记录让我们想起了雅典的伯里克利。他的当选是对一项禁止连续年度选举的法律的例外，因此证明了他在塔伦图姆的声望。亚里士多德报告说，阿尔基塔斯从未在战斗中失败过，而且当他被敌人的嫉妒迫使他离开职位时，塔伦图姆人立即遭受了失败（A1）。他可能是将军委员会的一员（雅典有一个由十人组成的委员会）。与雅典的类比表明，作为将军，他可能还有特权在塔伦图姆的议会上就城市重要问题发表讲话，因此他的将军职位给予了他相当大的政治和军事权力。在他的职业生涯的某个时候，他可能被指定为将军_autokratôr_（“全权代表”）（A2），这使他在处理外交和军事事务时具有特殊的自由度，而无需咨询议会，尽管这并不是独裁权力，所有安排可能都需要最终得到议会的批准。我们不知道阿尔基塔斯连续七年担任将军的具体时间。有人认为，它们必须与包括柏拉图第二次和第三次访问意大利和西西里岛在内的七年期重合，即 367-361 年（例如，Wuilleumier 1939, 68-9），但阿尔基塔斯不必成为_stratêgos_在_第七封信_中扮演他在这些年份中被分配的角色。证据表明，阿尔基塔斯的大部分军事行动不是针对其他希腊人，而是针对意大利原住民，如梅萨皮亚人和卢卡尼人，塔伦图姆与他们自建城以来一直处于不断冲突的状态。

重要的是要认识到，阿尔基塔斯施加影响力的塔伦图姆并不是一个无足轻重的地方。斯巴达殖民者于公元前 706 年建立了它。起初，它被南意大利的其他希腊殖民地所掩盖，如克罗顿，尽管它拥有意大利南海岸最好的港口，并且是从希腊大陆向西航行的船只的自然停靠点。阿尔基塔斯将在一个塔伦图姆长大，根据斯巴达的建立，它在伯罗奔尼撒战争中支持了伯罗奔尼撒和锡拉库萨的一方（Thuc. VI 44; VI 104; VII 91）。雅典与梅萨皮亚人结盟（Thuc. VII 33），他们是塔伦图姆的长期敌人，阿尔基塔斯以后会领导对他们的远征（A7）。伯罗奔尼撒战争结束后，塔伦图姆似乎避免了直接卷入锡拉库萨的暴君狄奥尼修斯一世与由克罗顿领导的意大利南部希腊城市联盟之间的冲突。在狄奥尼修斯粉碎联盟之后，塔伦图姆成为意大利南部最强大的希腊城邦，可能成为意大利希腊城市联盟的新领导（A2）。在 380-350 年的时期，当阿尔基塔斯正值壮年和老年时，塔伦图姆是希腊世界中最强大的城市之一（Purcell 1994, 388）。斯特拉波对其军事实力的描述（VI 3.4）与修昔底德对伯罗奔尼撒战争初期雅典的描述（II. 13）相比，更为有利。

尽管塔伦图姆与斯巴达有着祖先的联系，后者是一个寡头政治，但在阿尔基塔斯的一生中，塔伦图姆似乎是一个民主国家。亚里士多德（_Pol_. 1303a）称，这个民主国家是在公元前 473 年塔伦图姆的一场与当地人伊亚皮吉人的战斗中，大部分塔伦图姆贵族被杀后建立的。希罗多德斯证实，这是他所知道的希腊人的最大屠杀（VII 170）。没有证据表明塔伦图姆在公元前 473 年建立民主制后到阿尔基塔斯去世（约公元前 350 年）之间的任何时候不是民主国家。一些学者认为，塔伦图姆与斯巴达的联系以及毕达哥拉斯派对贵族政体的偏好将确保塔伦图姆不会长期保持民主制，并且在阿尔基塔斯统治时期也不是民主国家（Minar 1942, 88–90; Ciaceri 1927–32, II 446–7）。然而，斯特拉波明确将塔伦图姆描述为阿尔基塔斯繁荣时的民主国家（A4），而对阿尔基塔斯在塔伦图姆的权力的描述强调了他在民众中的受欢迎程度和他被市民选为将军（A1 和 A2）。最后，亚里士多德对四世纪塔伦图姆政府结构的描述（_Pol_. 1291b14）虽然可能与其他形式的政府一致，但如果塔伦图姆是一个民主国家，这种描述是最有意义的。阿尔基塔斯的 B3 片段也是如此，它强调了财富的更平等分配。

### 1.4 阿基塔斯和柏拉图

阿基塔斯在古代最为著名，在现代世界也因为他在公元前 361 年派遣一艘船救出柏拉图免于叙拉古暴君狄奥尼修斯二世的迫害而闻名。在阿基塔斯的两部现存古代传记（由狄奥根尼斯·拉尔提乌斯所著，第八卷 79-83 章，以及在_Suda_中）中，提到他的城邦和父亲姓名之后，第一件被提及的事情就是他救出柏拉图（A1 和 A2）。这个故事在被归属于柏拉图的《第七封信》中被详细叙述。因此，通常将阿基塔斯视为“柏拉图的朋友”（Mathieu 1987）。阿基塔斯在二十多年前首次与柏拉图见面，当时柏拉图在苏格拉底去世后的旅行中首次访问意大利南部和西西里岛（Pl. \[?], _Ep. VII_ 324a, 326b-d; Cicero, _Rep_. I 10. 16; Philodemus, _Acad. Ind._ X 5–11; cf. D.L. III 6）。一些学者认为阿基塔斯在这段关系中是占主导地位的人物（Zhmud 2006, 93），甚至被视为“柏拉图的新型哲学家”（Vlastos 1991, 129）和柏拉图哲王的原型（Guthrie 1962, 333）。然而，实际情况似乎要复杂得多。除了《第七封信》之外的古代证据以截然相反的方式呈现了阿基塔斯和柏拉图之间的关系。一种传统将阿基塔斯描绘为柏拉图坐在他脚下的毕达哥拉斯主义导师（例如，Cicero, _Rep_. I 10.16），但另一种传统则将阿基塔斯描绘为柏拉图的学生，他的名声和在塔伦图姆的成功都归功于柏拉图（Demosthenes \[?], _Erotic Oration_ 44）。

《第七封信》本身的真实性备受争议。许多学者认为它要么是柏拉图本人的作品，要么是柏拉图的一位熟悉柏拉图在西西里岛事件中参与情况的学生所写（例如，Brisson 1987; Lloyd 1990; Schofield 2000），但 Burnyeat 和 Frede（2015）对这一观点提出了严重的质疑。这封信似乎是为了为柏拉图参与西西里岛事件辩护而写的。然而，Lloyd 认为这封信也是为了与毕达哥拉斯主义和阿基塔斯保持距离（1990）。这封信中没有任何迹象表明柏拉图曾经是阿基塔斯的学生；相反，两者之间的关系更接近于《爱情演说》中所呈现的关系。柏拉图被描绘为一个在哲学和政治上都依赖于阿基塔斯的主导人物。阿基塔斯写信给柏拉图，声称狄奥尼修斯二世在哲学上取得了巨大进步，以此敦促柏拉图第三次来西西里岛（339d-e）。然而，柏拉图一到达就揭穿了这些说法（340b）。因此，这封信表明，阿基塔斯并不是柏拉图学习哲学的毕达哥拉斯主义导师，他对柏拉图所理解的哲学有着非常不完善的认识。这封信明确表示，柏拉图与阿基塔斯和塔伦图姆的其他人之间存在着“客人友谊”（_xenia_）的关系（339e, 350a）。这种关系可能是在柏拉图第一次访问意大利南部和西西里岛时建立的，因为柏拉图将其作为在 367 年第二次访问期间建立阿基塔斯和狄奥尼修斯二世之间类似关系的基础（338c）。然而，这种友谊并不一定意味着亲密无间的个人关系。亚里士多德将_xenia_归类为一种功利友谊，并指出这样的朋友不一定要经常在一起或者彼此相处愉快（_EN_ 1156a26 ff.）。除了阿基塔斯在 361 年救出柏拉图（甚至这也被描述为柏拉图的策划\[350a]）之外，柏拉图显然是这段关系中的主导人物。阿基塔斯被描绘为在哲学理解上不如柏拉图，甚至柏拉图还被认为是阿基塔斯在政治上取得一些成功的原因，因为他建立了阿基塔斯和狄奥尼修斯二世之间的关系，这被描述为具有重要政治意义（339d）。

在这些相互矛盾的证据的光线下，我们如何解开柏拉图和阿基塔斯之间真正关系的本质？除了《第七封信》之外，柏拉图从未直接提到阿基塔斯。然而，在《理想国》第七卷（530d）中，他几乎引用了阿基塔斯在谐波学方面的一句话，并且他在此之前对立体测量学的讨论很可能与阿基塔斯在立体几何学方面的工作有一些联系（528d）。因此，在讨论科学的背景下，柏拉图提到了阿基塔斯，而阿基塔斯的作品遗存正是专注于科学（例如，B1 片段）。如果我们假设柏拉图首次访问意大利和西西里至少部分是出于与阿基塔斯见面的愿望，正如第一传统所述，但他寻找阿基塔斯并不是为了找一个新的“模范哲学家”，而是为了找一个在数学科学方面有专长的人，而柏拉图对此产生了浓厚的兴趣。在《理想国》第七卷中，柏拉图基于哲学的理由批评了毕达哥拉斯的谐波学和当前的立体几何学研究，因此，虽然他无疑从阿基塔斯那里学到了很多数学知识，但他显然不同意阿基塔斯对科学在哲学上的用途的理解。在公元前 388 年，塔伦图姆还没有达到其权力的巅峰，阿基塔斯也不太可能在政治上占据主导地位，因此第二传统声称阿基塔斯直到与柏拉图接触之后才取得了巨大的实际成功，这种说法也可能有一定的真实性；然而，他的成功是否与与柏拉图的接触直接相关则更加可疑。在他们在公元前 388/7 年的首次会面中，柏拉图和阿基塔斯建立了一种互为客人的关系，这使他们有义务促进彼此的利益，正如 367 年至 361 年的事件所显示的那样。柏拉图和阿基塔斯在哲学问题上不一定达成一致，他们更可能被视为竞争的同事，参与对科学对哲学的价值进行持续辩论（Huffman 2005，32-42）。

### 1.5 真实性问题

阿基塔斯的名字下保存的文本页数比其他毕达哥拉斯派人物的名字下保存的文本页数要多。不幸的是，这些材料中绝大部分都被认为是伪作。同样，毕达哥拉斯派传统总体上也是如此；自称为早期毕达哥拉斯派人物的大部分文本实际上都是后来的伪作。其中一些伪作是出于纯粹的经济原因而产生的；一本由著名毕达哥拉斯派人物的“罕见”作品组成的文本可以从书籍收藏家那里获得可观的金额。然而，毕达哥拉斯派传统具有独特的特点，这导致了伪作的泛滥。早在公元前四世纪后期，毕达哥拉斯开始在某些圈子中被视为卓越的哲学家，所有真理都已经向他揭示。所有后来的哲学，只要是真实的，都是对这一最初启示的重述（例如，O'Meara 1989）。为了支持这种对毕达哥拉斯的看法，人们伪造了以毕达哥拉斯和其他早期毕达哥拉斯派人物的名义出版的文本，以表明他们实际上已经预见到了柏拉图和亚里士多德最重要的思想。这些伪毕达哥拉斯派文本的特点是使用柏拉图和亚里士多德使用的技术术语来表达中心思想。其中一些伪作甚至试图通过对他们的立场进行改进来超越柏拉图和亚里士多德，而这些改进是在他们去世几百年后首次提出的。这些伪毕达哥拉斯派著作的日期和起源地很难确定，但大多数似乎是在公元前 150 年至公元 100 年之间创作的（Burkert 1972b；Centrone 1990；Moraux 1984）；罗马（Burkert 1972b）和亚历山大（Centrone 1990）是最有可能的起源地。阿基塔斯是这种伪毕达哥拉斯派传统中的主要人物，这可能是因为他与柏拉图的关系（Zhmud 2019）。在 Thesleff 1965 年的伪毕达哥拉斯派著作集中，有 245 页中的 45 页（2-48），约占 20%，约 1200 行，是以阿基塔斯的名义伪造的文本。另一方面，被认为是真实的片段，收录在 DK 中，只填满了一百行的文本。因此，以阿基塔斯的名义保存的伪作材料比真实材料多十倍以上。很可能伪毕达哥拉斯派著作的风格和多利克方言也是基于阿基塔斯真实著作的模仿。

### 1.6 归因于阿基塔斯的伪作

收录在 1965 年 Thesleff 的阿基塔斯名下的论文几乎被普遍认为不是历史上的阿基塔斯所写，除了《论法律与正义》外，对于这一点存在相当大的争议。其中大多数只保存了片段，尽管有两部简短的完整作品。其中最著名的伪作是《关于整个体系\[即范畴]的论述》或《关于十个范畴的论述》（完整保存，见 Szlezak 1972）。这部作品与《论对立物》（Thesleff 1965，15.3–19.2）以及后来的《十个普遍断言》（完整保存，首次归因于阿基塔斯是在公元 15 世纪；见 Szlezak 1972）一起，代表了将亚里士多德的范畴学说归于阿基塔斯和毕达哥拉斯学派的尝试（另见 Griffin 2015）。这种尝试在某种程度上是成功的；西姆普利修斯和伊安布利科斯都认为阿基塔斯关于范畴的作品是对亚里士多德的真正预见（_CAG_ VIII. 2, 9–25）。《关于十个范畴的论述》和《论对立物》在古代对亚里士多德的《范畴学》的评论中经常被引用。伪阿基塔斯将十个范畴的名称与亚里士多德使用的名称几乎完全相同，并且他的语言在许多地方都紧随亚里士多德。将阿基塔斯的作品分为两篇论文，《关于十个范畴的论述》和《论对立物》，反映了罗得岛的安德洛尼库斯将亚里士多德《范畴学》的最后六章与其他章节分开的工作。因此，以阿基塔斯名义发表的作品必须是在公元前 1 世纪安德洛尼库斯的工作之后创作的。在形而上学和认识论方面的其他伪作包括《论原理》（Thesleff 1965，19.3–20.17）和《论智慧和感知》（Thesleff 1965，36.12–39.25），其中包括对柏拉图《理想国》中分割线段落的释义。曼斯菲尔德最近表明，Thesleff 收藏中后一部作品的片段 1 属于前一部作品（曼斯菲尔德 2019）。De Cesaris 和 Horky（2018）对《论智慧和感知》进行了评论，但这部难以理解的作品仍然存在许多不明之处。曼斯菲尔德（2019）表明，《论智慧和感知》不太可能对 Aetius《学派学说》1.3.8 中的毕达哥拉斯原理的描述产生影响，这是 De Cesaris 和 Horky（2018）所提出的。Ulacco（2017）为《论原理》、《论智慧和感知》和《论对立物》提供了新的文本（附有评论）。其他形而上学和认识论作品包括《论存在》（Thesleff 1965，40.1–16）和《论智慧》（Thesleff 1965，43.24–45.4）。最近，有人为后一部作品的真实性辩护，理由是它与亚里士多德的段落相似，这是阿基塔斯对亚里士多德的影响，而不是根据亚里士多德伪造的（Johnson 2008，193–194）。的确，亚里士多德致力于阿基塔斯的几部失传作品，必然熟悉他的思想。然而，在毕达哥拉斯传统中，真实性的问题与其他古代作者的情况有所不同。对于像柏拉图这样的作者，其绝大多数现存作品无疑是真实的，任何想要主张某个作品是伪作的人都必须承担举证责任。然而，在毕达哥拉斯传统中，伪作远远超过真作，情况正好相反。对于任何将毕达哥拉斯作品视为真作的人来说，举证责任在于证明它不符合伪造的毕达哥拉斯论文的模式，并且其内容可以通过第三世纪之前的证据予以证实，因为毕达哥拉斯的伪作开始产生于那个时期。由于《论智慧》与伪作具有使用重要的亚里士多德区分的特点（Huffman 2005，598–599），即使它不像归因于阿基塔斯的范畴作品那样明显地抄袭亚里士多德的思想，但它更有可能是在亚里士多德的基础上伪造的，而不是亚里士多德在没有归属的情况下使用《论智慧》。为了使后一种情况成为可能，需要有第四世纪的证据，独立于《论智慧》之外，将其中的思想归于阿基塔斯。Horky 2015 将《论智慧》列为伪作，并对其进行了分析。关于归因于阿基塔斯的伪作的性质的最新讨论，请参见 Bonazzi 2013 和 Centrone 2014。关于将亚里士多德的思想用于归因于阿基塔斯和其他早期毕达哥拉斯学派的伪作的性质，请参见 Ulacco 2016。

还有两部关于伦理学和政治学的伪作的片段，最近有带有评论的新版本：《论善与幸福的人》（Centrone 1990），与公元前 1 世纪的作者阿里乌斯·迪迪莫斯有关，以及《论道德教育》（Centrone 1990），与卡尔尼阿德斯（公元前 2 世纪）有关。还有一部论文的地位不太清楚。《论法律与正义》的片段（Thesleff 1965，33.1–36.11）曾受到 Delatte（1922）的详细研究，他表明该论文涉及

一些证据表明，甚至还有更多伪阿奇塔斯的著作，即使只剩下碎片也没有保存下来（Thesleff 47.8 ff.）。阿奇塔斯的两封伪造信件幸存下来。其中一封是伪柏拉图的《第十二封信》所回应的信件（D.L. VIII 79–80），另一封是阿奇塔斯写给第二代狄奥尼修斯的信，该信连同船只一起在 361 年被送去以确保柏拉图的释放（D.L. III 21–2）。阿奇塔斯在中世纪和文艺复兴早期是一个受欢迎的人物，当时还继续以他的名义写作，通常以 Architas 或 Archita 的拼写形式。被归属于博伊修斯的《几何艺术》实际上是在 12 世纪创作的（Folkerts 1970, 105），其中归因于阿奇塔斯的数学发现显然是伪造的（Burkert 1972a, 406）。在 13 世纪的《世界奇观》（_De mirabilibus mundi_）中，伪阿尔伯图斯·马格努斯（ps.-Albertus Magnus）将几种涉及狗的左耳蜡和狼心的炼金术配方归功于阿奇塔斯。阿奇塔斯·塔伦蒂努斯（或塔伦蒂努斯，或只是塔伦）的《自然事件》（_de eventibus in natura_，也被引用为_de effectibus in natura_和_de eventibus futurorum_）的书中保留了许多选段，这些选段保存在 14 世纪的文本《灵魂之光》（_Lumen Animae_）中，该文本在 15 世纪广泛流传于欧洲，作为传教士的手册（Rouse 1971; Thorndike 1934, III 546–60）。一部名为《天体循环理论》（_The Circular Theory of the Things in the Heaven_）的伪作，由阿奇塔斯·马克西姆斯（Archytas Maximus）创作，尚未完整出版，保存在安布罗西亚斯手稿 D 27 sup 中（参见《希腊占星书目录》（_Catalogus Codicum Astrologorum Graecorum_），F. Cumont 等人编辑，第三卷，第 11 页）。

### 1.7 真作和证据

我们没有从古代得到阿奇塔斯著作的清单，因此我们不知道他写了多少本书。面对大量的伪作，令人失望的是只有少数真作的碎片幸存下来。大多数学者认为迪尔斯和克兰茨印刷的四个碎片是真作（B1–4）。伯克特（1972a, 220 n.14 和 379 n. 46）对其中一些碎片的真实性提出了一些担忧，但请参阅 Bowen（1982）和 Huffman（1985 和 2005）的回应。我们对阿奇塔斯真作的标题的证据主要依赖于引用这些碎片的作者给出的引文。据报道，B1 和 B2 来自一篇名为《和声学》的论文，关于阿奇塔斯的和声理论的主要证据可能最终基于这本书（A16–19）。这篇论文以讨论声学的基本原理开始（B1），定义了音乐理论中重要的三种平均数（B2），然后介绍了阿奇塔斯对三个主要种类（半音、全音和纯律）的四度音的数学描述（A16-A19）。B3 可能来自一部名为《科学论》的作品，该作品可能是对数学对人类生活的价值以及对建立公正国家的贡献的更一般的讨论。Schofield（2009）提供了对其真实性的新支持。B4 来自一部名为《演讲》（_Diatribai_）的作品。碎片本身声称计算科学（_ha logistika_，“逻辑学”）在其他科学（如几何学）之前，因此暗示了一部数学的技术性作品。然而，《演讲》这个标题更常常暗示着一篇伦理内容的论文，因此在这部作品中，科学可能是根据其对通往美好生活的智慧的贡献来评估的。

一个相对丰富的证据集，其中许多来自公元前四世纪的作者，表明阿基塔斯还写了其他书籍。阿基塔斯关于宇宙无限广阔的著名论证（A24），他的视觉理论（A25）以及他对运动的解释（A23，A23a）都表明他可能写过一本关于宇宙学的著作。亚里士多德在《形而上学》中的评论表明阿基塔斯可能写过一本关于定义的书（A22），而 A20 和 A21 可能暗示了一本关于算术的著作。也许还有一本关于几何学或立体几何学的论文，其中阿基塔斯解决了倍立方问题（A14-15）。还有一个关于阿基塔斯的轶事传统，这可能最终源自亚里士多德的《阿基塔斯传》（A7，A8，A9，A11）。有可能，甚至阿基塔斯关于宇宙无限和视觉理论的证据也是从亚里士多德保存的轶事中得来的，而不是来自阿基塔斯自己的著作。

尚不确定以阿基塔斯之名流传的《论长笛》（B6）、《论机械》（B1 和 B7）以及《论农业》（B1 和 B8）是否真的是塔伦图姆的阿基塔斯所写，还是其他同名人所写。狄奥根尼斯·拉尔提乌斯列出了另外三位名为阿基塔斯的作家（VIII 82）。提奥恩提到的《论十位数》（B5）可能是阿基塔斯所写，但与之配对的菲洛劳斯的论文是伪作（Huffman 1993, 347–350），因此暗示着以阿基塔斯之名的论文可能也是如此。

## 2. 阿基塔斯作为数学家和和声理论家

### 2.1 溯因

阿基塔斯是第一个解决古代最著名的数学难题之一——立方倍增问题的人。这个故事有很多浪漫的版本，最终追溯到公元前 3 世纪的埃拉托斯特尼（Eratosthenes），据说希腊德洛斯岛的居民遭受了一场瘟疫，当他们咨询神谕寻求建议时，被告知如果他们将一个特定的立方体形状的祭坛的大小加倍，瘟疫将停止（Eutocius，《阿基米德球面与圆柱书》II \[III 88.3–96.27 Heiberg/Stamatis]）。对于这个神谕的简单回应，实际上在某些版本中是由德洛斯人提出的，即建造一个与第一个祭坛完全相同的第二个祭坛，并将其放在第一个祭坛的顶部（Philoponus，《亚里士多德《后分析》注释》CAG XIII.3, 102.12–22）。结果得到的祭坛的体积确实是第一个祭坛的两倍，但它不再是一个立方体。下一个简单的回应是假设，既然我们想要一个体积加倍的祭坛，同时仍然保持为立方体，我们应该用一个边长是原祭坛边长的两倍的边来建造新的祭坛。这种方法也失败了。将祭坛的边长加倍会产生一个新的祭坛，其体积不是原祭坛的两倍，而是八倍。如果原祭坛的边长为 2，那么它的体积将是 23 或 8，而一个边长加倍的祭坛的体积将是 43 或 64。那么，什么样的边长会产生一个体积是原立方体两倍的立方体呢？德洛斯人陷入了困境，并将他们的问题提交给了柏拉图学院的柏拉图。柏拉图随后向与学院有关的数学家们提出了“德洛斯问题”，并且至少有三种解决方案被设计出来，分别是欧多克索斯、梅纳赫穆斯和阿基塔斯。

目前尚不清楚关于德洛斯人的故事是否有任何事实依据。即使有，也不应理解为立方倍增问题最早在公元前 4 世纪与德洛斯人一起出现。我们被告知，数学家希波克拉底斯（Hippocrates of Chios）在公元前 5 世纪下半叶活跃时，已经面对了这个问题，并将其简化为一个稍微不同的问题（Eutocius，《阿基米德球面与圆柱书》II \[III 88.3–96.27 Heiberg/Stamatis]）。希波克拉底斯认识到，如果我们能够找到两个中项比例，使得原立方体 G 的边长和长度 D（其中 D = 2G）之间存在这样的关系：G : x :: x : y :: y : D，那么边长为 x 的立方体将是边长为 G 的立方体的两倍。希波克拉底斯是如何看到这一点的尚属猜测，我们在这里不必过多关注，但可以相对容易地看出他是正确的。在连续比例 G : x :: x : y :: y : D 中，每个值都等于 G : x，因此我们可以将它们都设为 G : x。如果我们这样做，并将这三个比例相乘，我们得到的值是 G3 : x3。另一方面，如果我们采用相同的连续比例，并按照原始术语进行乘法运算，那么 G : x 乘以 x : y 将得到 G : y，而 G : y 乘以剩余项将得到 G : D。因此，G : D = G3 : x3，但 D 是 G 的两倍，所以 x3 是 G3 的两倍。记住 G 是原立方体的边长，那么是以 x 为边长的立方体将是以 G 为边长的立方体的两倍。希腊人并不认为这个问题是一个代数问题，而是一个几何问题。在希波克拉底斯之后，立方倍增问题一直被视为寻找两条线，使它们成为原立方体边长 G 和长度为 2G 的线的中项比例的问题。阿基塔斯提供了对这个问题的第一个解决方案。

阿基塔斯的解决方案被称为“所有解决方案中最为卓越的”和“三维建构中的大胆构思”（Heath 1921, 246）；穆勒称其为“空间想象力的壮举”（1997, 312 n. 23）。我们要感谢尤托修斯，他在公元六世纪收集了大约十一个解决这个问题的方法，并将其作为对阿基米德《论球体和圆柱体》第二卷的评论的一部分。尤托修斯对阿基塔斯解决方案的来源最终是亚里士多德的弟子欧德莫斯，他在公元前四世纪末写了一本几何学史。这个解决方案很复杂，这里不可能一步一步地进行详细说明（详见 Huffman 2005, 342–401）。阿基塔斯通过构造一系列四个相似三角形（见下图 1）并证明它们的边成比例，即 AM : AI :: AI : AK :: AK : AD，其中 AM 等于原立方体的边长（G），AD 是 AM 的两倍。因此，应该在 AI 上建立一个体积是 AM 立方体两倍的立方体。构造这四个相似三角形的真正困难在于，给定的原立方体边长和两倍于此长度的边长是相似三角形中的两条边。构造这些三角形的关键点 K 是由两个旋转平面图形的交点确定的。第一个图形是一个半圆，它垂直于圆 ABDZ 的平面，从直径 AED 开始，并在点 A 保持固定的情况下旋转到位置 AKD。第二个图形是三角形 APD，它从圆 ABDZ 的平面上旋转到位置 ALD。当这些图形中的每一个旋转时，它们在半圆柱体的表面上划出一条线，该半圆柱体垂直于 ABDZ 的平面，以 ABD 为底。构造的大胆和想象力在于设想旋转半圆在半圆柱体表面上划出的线与旋转三角形在同一表面上划出的线在点 K 处相交。我们不知道是什么让阿基塔斯产生了这种惊人的空间想象力，以构造边长成比例的三角形。关于将阿基塔斯的解决方案置于他所处时代的数学中并使其变得不那么“神奇”的最近尝试，请参见 Menn 2015。

> <img src="https://plato.stanford.edu/entries/archytas/cube1.jpg" alt="图 1" data-size="original">

> <img src="https://plato.stanford.edu/entries/archytas/cube2.jpg" alt="图 2" data-size="original">

**图 1**

在后来的传统中，据报道，柏拉图批评了阿基塔斯的解决方案，认为它诉诸于“使用仪器和机械的构造”（普鲁塔克，《餐桌谈话》第八卷 2.1 \[718e]；《马尔库斯》第十四卷 5-6）。柏拉图认为，几何学和其他数学的价值在于它们能够将灵魂从感性世界转向理性世界。几何学所处理的立方体不是一个物理立方体，甚至不是一个立方体的绘图，而是一个符合立方体定义但不是感官对象的理性立方体。通过使用“需要很多普通手工艺”的物理仪器，并且实际上构造机器来确定两个中比例数，阿基塔斯关注的不是理性世界，而是物理世界，从而破坏了几何学的价值。柏拉图与阿基塔斯的争执是一个迷人的故事，但很难与阿基塔斯的实际解决方案相一致，正如我们所见，他的解决方案没有诉诸于任何仪器或机器。这个争执的故事最早是在公元一世纪普鲁塔克的著作中报道的，与我们对德利亚问题故事的最早来源——埃拉托斯特尼的著作难以调和。埃拉托斯特尼自己发明了一种用于确定中比例数的仪器，称为“中间取得者”，他讲述了德利亚问题的故事，强调早期的解决方案，包括阿基塔斯的解决方案，都是几何证明的形式，不能用于实际目的。他特别将阿基塔斯的解决方案标记为“几乎不是机械的”。一些学者试图通过关注他们不同的文学目标（Knorr 1986, 22；van der Waerden 1963, 161；Wolfer 1954, 12 ff.；Sachs 1917, 150）来调和普鲁塔克和埃拉托斯特尼的版本；一些人认为阿基塔斯的解决方案中的半圆和三角形的旋转可能被视为机械的，因为涉及到运动（Knorr 1986, 22）。然而，普鲁塔克关于柏拉图和阿基塔斯在几何学中使用机械装置的争吵的故事可能是后来传统的一种发明（Riginos 1976, 146；Zhmud 1998, 217），也许作为力学科学的一种基础神话，这个神话解释了力学与哲学的分离是两位哲学家之间争吵的结果。在《理想国》中，柏拉图批评了他那个时代的立体几何学，但他的批评没有提到使用仪器。他的批评反而集中在立体几何学未能与几何学和天文学一起发展成为一个连贯的学科（528b-d）。这种对立体几何学的忽视被归因于希腊城邦没有将这些困难的研究视为荣誉，缺乏一个组织这些研究的负责人，以及该领域当前专家的傲慢，他们不愿服从这样的负责人。由于阿基塔斯的立方体的复制显示他是当时领先的立体几何学家之一，很难避免这样的结论，即柏拉图认为他是其中一个傲慢的专家，他们专注于解决迷人的问题，但未能产生一个连贯的立体几何学学科。由于阿基塔斯是塔伦图姆的一位重要政治人物，柏拉图批评他不让塔伦图姆成为一个重视立体几何学的国家也是可能的。

Brisson（2013）对证据持怀疑态度，并得出结论认为阿基塔斯从未解决过立方体的倍增问题。他认为，如果柏拉图的时代存在这个问题的解决方案，柏拉图会提到它，并且阿基塔斯所归因的解决方案所使用的数学在他那个时代是不可能的，因为它涉及到圆锥曲线，而圆锥曲线直到第三世纪才得到发展（2013: 220-1）。然而，虽然柏拉图确实批评了他那个时代的立体几何学的状态，但他也肯定有人在研究它，并且其中一些结果具有魅力和美感（《理想国》528c-d）。没有理由认为阿基塔斯的倍增问题不能被包括在这些结果之中。此外，阿基塔斯解决方案中使用的数学并不依赖于圆锥曲线，而是依赖于欧几里得的《几何原本》第 1、3、4、6 和 11 卷中的几何学，这些几何学是在阿基塔斯活跃的四世纪发展起来的（Heath 1921，Knorr 1986，Mueller 1997 和 Menn 2015 都认为这些数学对阿基塔斯来说是合适的）。两代人后的梅纳赫穆斯是第一个使用圆锥曲线解决这个问题的人（见 Menn 2015: 415-6）。Brisson 必须否定明确的传统，即在四世纪早期，尤德莫斯就已经知道阿基塔斯的解决方案，并假设这个解决方案是由后来的编者开发的，但这个编者能够开发出解决方案的复杂数学，并且如果他是如此出色的数学家，他会将其归因于阿基塔斯，这是不可信的。

### 2.2 音乐与数学

早期希腊科学最令人惊讶的发现之一是音乐的基本音程，八度、四度和五度，与弦长的整数比例相对应。因此，如果我们弹奏一根长度为_x_的弦，然后弹奏一根长度为 2_x_的弦，我们会听到两个声音之间的八度音程。如果这两个弦的长度比例为 4:3，我们会听到一个四度音程；如果比例为 3:2，我们会听到一个五度音程。这个发现表明，音乐声音的现象受到整数比例的控制，必定在毕达哥拉斯学派的观念中起到了核心作用，这个观念最早由菲洛劳斯表达，即通过数字来认识一切事物（DK 44 B4）。和谐理论的下一步是用数学比例来描述整个八度音阶。最早描述音阶的方法可以在菲洛劳斯的残篇 B6 中找到。菲洛劳斯认识到，如果我们从任意给定的音符上升一个四度音程，然后再上升一个五度音程，最后一个音符将是第一个音符的八度音高。因此，八度由一个四度音程和一个五度音程组成。在数学术语中，控制五度（3:2）和四度（4:3）的比例通过乘法相加，从而产生一个八度（3:2 × 4:3 = 12:6 = 2:1）。从起始音符上升一个四度音程和上升一个五度音程之间的音符被视为音阶的基本单位，即全音，对应的比例为 9:8（比例的减法通过除以项或交叉乘积进行：3:2 / 4:3 = 9:8）。因此，五度被视为一个四度加上一个全音，八度可以被视为两个四度加上一个全音。四度由两个全音和一个余数组成，这个余数的比例为 256:243（4:3 / 9:8 = 32:27 / 9:8 = 256:243）。菲洛劳斯的音阶由以下音程组成：9:8, 9:8, 256:243（这三个音程上升一个四度），9:8, 9:8, 9:8, 256:243（这四个音程组成一个五度，并完成了从起始音符到八度的音阶）。这个音阶被称为毕达哥拉斯的全音阶，是柏拉图在《时间的起源》中构建世界灵魂时采用的音阶（36a-b）。

阿基塔斯将和谐理论提升到了一个全新的理论和数学水平。公元 2 世纪的托勒密将阿基塔斯称为“毕达哥拉斯学派中最专注于音乐研究的人”（A16）。首先，阿基塔斯提供了关于音高的一般解释，认为音高取决于声音传播和传播速度（B1）。因此，如果一个棍子快速来回挥动，它会产生一个快速传播的声音，这个声音会被感知为比慢速挥动的棍子产生的声音更高的音高。阿基塔斯正确地将音高与速度联系起来，但他误解了速度的作用。音高不取决于声音到达我们的速度，而是取决于在一定时间内的冲击频率。振动更快的弦会产生更高音高的声音，但无论音高如何，所有声音在相同介质中的传播速度是相等的。尽管阿基塔斯关于音高的解释最终是错误的，但它具有很大的影响力。它被柏拉图和亚里士多德接受并加以改编，并在整个古代一直是主导理论（Barker 1989, 41 n. 47; Barker 2014: 187）。其次，阿基塔斯在毕达哥拉斯的和谐学中引入了新的数学严谨性。在用整数比例分析音乐的重要结果之一是认识到基本音程不可能被平分。八度不是被平分成两个相等的半音程，而是由一个四度音程和一个五度音程组成，四度不是被平分成两个相等的半音程，而是由两个全音程和一个余数组成。全音程不能被平分成两个相等的半音程。另一方面，双八度可以被平分成两个相等的部分。从数学上来看，可以认识到可以在对应于双八度（4:1）的比例的项之间插入一个中比例，使得 4:2 :: 2:1。因此，双八度可以被平分成两个具有 2:1 比例的相等部分。控制基本音程的比例（2:1, 4:3, 3:2, 9:8）都属于一种称为超分数比例的比例类型，粗略地说，是形如(_n_ + 1) : _n_的比例。阿基塔斯通过提供一个严格的证明，证明了在超分数比例中不存在中比例（A19），因此基本音程不能被平分。阿基塔斯的证明后来在归因于欧几里得的《分割法》中稍作修改（命题 3；参见 Barker 1989, 195）。关于阿基塔斯的证明，请参阅 Huffman 2005: 451–70 和 Barker 2007: 303–5。

阿基塔斯（Archytas）对音乐理论的最后贡献与音阶的结构有关（有关详细情况请参见 Huffman 2005: 402–25 和 Barker 2007: 292–302）。希腊人使用了许多不同的音阶，这些音阶是通过构建第四度音程（或四声音程）来区分的。这些音阶分为三种主要类型或种类。其中一种被称为 diatonic（全音阶）；其中一个例子是上面描述的毕达哥拉斯全音阶，它是建立在音程 9:8、9:8 和 256:243 上的四声音程，被菲洛劳斯和柏拉图使用。毫无疑问，阿基塔斯知道这种全音阶，但他自己的全音阶四声音程略有不同，由音程 9:8、8:7 和 28:27 组成。阿基塔斯还定义了另外两种主要种类的音阶，即 enharmonic（半音阶）和 chromatic（变音阶）。阿基塔斯的 enharmonic 四声音程由音程 5:4、36:35 和 28:27 组成，而他的 chromatic 四声音程由音程 32:27、243:224 和 28:27 组成。关于阿基塔斯在每个种类中采用的四声音程存在几个谜题。首先，为什么阿基塔斯拒绝了菲洛劳斯和柏拉图使用的毕达哥拉斯全音阶？其次，我们的主要来源于阿基塔斯四声音程的托勒密（A16）认为，阿基塔斯采用了一个原则，即所有和谐音程应该对应于超分数比率。阿基塔斯的全音阶和 enharmonic 四声音程的比率确实是超分数，但他的 chromatic 四声音程中的两个比率不是超分数（32:27 和 243:224）。为什么这些比率也不是超分数呢？最后，柏拉图在《理想国》中批评毕达哥拉斯的和声学，认为他们在“听到的和声”中寻求数字，而不是升华为一般性问题（531c）。在阿基塔斯的四声音程的背景下，这个批评是否有意义呢？对所有这些问题的答案的基础包含在 Winnington-Ingram（1932）和 Barker（1989, 46-52）的工作中。关键点在于，阿基塔斯在每个种类的四声音程中的描述可以显示与他那个时代的音乐实践相对应；托勒密的批评之所以失之偏颇，是因为他对阿基塔斯那个时代的音乐实践一无所知，而这是在托勒密之前大约 500 年的（Winnington-Ingram 1932, 207）。阿基塔斯提供了实际使用的音阶的数学描述；尽管数学考虑在其中起到了一定的作用（Barker 2007: 295–302），但他的数字部分是通过观察音乐家调音的方式得出的（Barker 1989, 50–51）。他没有遵循毕达哥拉斯的全音阶，因为它并不对应于任何实际使用的音阶，尽管它确实对应于一种调音方法。阿基塔斯的 chromatic 四声音程中的不寻常的数字确实对应于阿基塔斯那个时代使用的变音阶。托勒密错误地认为阿基塔斯坚持所有和谐音程应该具有超分数比率的原则（Huffman 2005: 422–3），尽管 Barker 认为他可能遵循了一个不同但相关的原则（2007: 301）。因此，阿基塔斯对他那个时代音乐的精彩分析，正是他对实际音乐实践的关注引起了柏拉图的愤怒。柏拉图不希望他专注于他所听到的音乐（“听到的和声”），而是希望他升华为考虑哪些数字与哪些数字和谐的抽象问题。柏拉图可能会欢迎一个仅基于数学考虑的和谐原则，例如只有超分数比率是和谐的原则，但阿基塔斯想要解释他实际听到的音乐中的数字。这里涉及到一个重要的形而上学问题。柏拉图呼吁研究数字本身，独立于感知世界，而阿基塔斯，像他之前的毕达哥拉斯派一样，没有将感知世界和可理解世界分开，而是寻找统治感知事物的数字。关于阿基塔斯作为柏拉图在《理想国》中抱怨的对象的讨论，请参见 Huffman 2005: 423–5 和 Barker 2014:192–3。

### 2.3 阿基塔斯作为数学家的评价

对于阿基塔斯作为数学家的成就，有过高估和低估的倾向。范德瓦尔登（Van der Waerden）甚至认为阿基塔斯的成就包括了欧几里得《几何原本》的第八卷和被称为《音乐数学》的论文，后者在古代传统中被归属于欧几里得（1962, 152–5）。尽管后来的学者（例如 Knorr 1975: 244）重复了这些说法，但它们在一定程度上基于对阿基塔斯风格的非常主观的分析。阿基塔斯影响了《音乐数学》，因为命题 3 是基于阿基塔斯的证明（A19），但这篇论文不可能是阿基塔斯写的，因为它的音高理论和全音阶、半音阶四声音程的描述与阿基塔斯的不同。另一方面，一些学者对阿基塔斯作为数学家的才能表示怀疑，认为他的一些工作看起来像是“纯粹的算术学”和“数学上的神秘主义”（Burkert 1972a, 386; Mueller 1997, 289）。这个评判在很大程度上基于一个被错误解释为阿基塔斯自己观点的文本（A17），而实际上，它呈现的是阿基塔斯对他的前辈的报告（Huffman 2005: 428–37; Barker 2007: 193–5）。立方体的重复和阿基塔斯在音乐数学方面的贡献（Barker 2007: 287 称他为“数学和声学早期历史中的英雄人物”）表明，毫无疑问他是公元前四世纪上半叶最重要的数学家之一。这无疑是古代的评判。在他的几何学历史中，尤德莫斯（Eudemus）将阿基塔斯与利奥达马斯（Leodamas）和提奥泰特（Theaetetus）一起，作为柏拉图那一代最杰出的数学家（A6 = Proclus, _in Eucl._ , prol. II 66, 14）。Netz（2014）最近提出了一个观点，即古希腊数学的大部分进展可以归因于两个网络。后者以阿基米德为典范，而前者以阿基塔斯为典范。Netz 认为，我们应该将伯特兰·罗素对毕达哥拉斯的描述“他是有史以来最重要的人之一”应用于阿基塔斯，因为他既是数学天才，也是三个不同群体中的关键人物：（1）意大利南部的毕达哥拉斯派，（

## 3. Archytas on the Sciences

### 3.1 科学的价值

阿基塔斯 B1 是他关于和声学的书的开头，其中大部分内容都致力于他声学理论的基本原理，特别是在上面的 2.2 节中描述的音高理论。然而，在前五行中，阿基塔斯提供了一篇关于科学（_mathêmata_）的价值的序言。这个序言有几个重要特点。首先，阿基塔斯确定了四门科学：天文学、几何学、“逻辑学”（算术）和音乐。因此，B1 可能是最早将这些科学称为中世纪所称的“四学科”（_quadrivium_）并构成七门自由艺术中的四门的文本。其次，阿基塔斯并不将这些科学的分类视为自己的发现，而是以赞美他在这些领域工作过的前辈们开始。一些学者认为，当他赞扬“那些关心科学的人”时，他只是在想象毕达哥拉斯派（例如，Zhmud 1997 年，198 和 Lasserre 1954 年，36），但这错误地假设了早期希腊数学都是毕达哥拉斯派的。阿基塔斯没有暗示他将他的言论限制在毕达哥拉斯派，而且在我们可以确定影响他最多的领域，这些人物并不限于毕达哥拉斯派（例如，几何学中的希波克拉底，见 2.1 节）。他赞扬科学的前辈们，因为“他们对整体的本质有很好的洞察力，他们也很可能很好地看到事物在它们的部分中是如何的”，并且“对个别事物的正确理解”。正是在这里，阿基塔斯提出了他对科学的本质和价值的理解；由于这段文字的简洁性，很多地方仍然不清楚。阿基塔斯似乎在赞扬那些关心科学的人的洞察力，他们能够进行区分（_diagignôskein_）。他认为他们从区分整体的本质开始，即科学的普遍概念，并且由于他们做得很好，他们能够理解个别对象（部分）。阿基塔斯似乎在他的《和声学》中完全遵循这个程序。他首先定义了科学中最普遍的概念——声音，并用其他概念（如冲击）来解释它，然后再区分可听和不可听的声音以及高音和低音。然而，科学的目标并不是对于普遍概念的这些区分，而是对于个别事物真正本质的认识。因此，阿基塔斯的和声学以数学描述我们听到的音乐间隔结束（见上面的 2.2 节）。天文学将以数学描述行星的周期、升起和落下而结束。理解阿基塔斯的项目的一种方式是将他视为在毕达哥拉斯传统中的前辈菲洛劳斯所提出的计划的实施者。菲洛劳斯的一个核心论点是，只有通过用数字来解释事物，我们才能获得对它们的知识（DK 44 B4）。虽然菲洛劳斯只在这个项目中迈出了第一步，但阿基塔斯在用数字来解释现象世界中的个别事物方面更加成功，正如他对音乐间隔的描述所示。

柏拉图在《理想国》第七卷中对科学的描述可以被看作是对阿基塔斯对科学的观点的回应。首先，柏拉图确定了五个科学而不是四个科学，并谴责对他提出的第五个科学——立体几何学的忽视，这可能是对阿基塔斯的暗示（见第 2.1 节）。柏拉图引用了阿基塔斯的断言“这些科学似乎是相似的”（B1），尽管他只将其应用于和谐学和天文学，而不是阿基塔斯的“四学科”，并没有提到他的名字。然而，在同一段落中，柏拉图明确拒绝了毕达哥拉斯学派试图在“听到的和谐中寻找数字”的尝试。通过这样做，柏拉图不同意阿基塔斯试图确定统治感性世界的数字。对柏拉图来说，科学的价值在于它们能够将灵魂的眼睛从感性世界转向可知领域。《理想国》第七卷通过详细论证可知领域与感性领域之间的区别，洞穴与洞穴外的可知世界之间的区别，可能在很大程度上是针对阿基塔斯试图用数学来解释感性世界的尝试。正如亚里士多德一再强调的那样，毕达哥拉斯学派与柏拉图的区别在于他们拒绝将数字与事物分离（例如，《形而上学》987b27）。

### 3.2 逻辑学作为主导科学

在 B4 中，阿基塔斯断言“逻辑学在智慧方面似乎确实比其他艺术更为优越。”阿基塔斯所指的“逻辑学”是什么意思呢？它似乎是阿基塔斯对数字科学的称呼，这在 B1 中被提到作为四个姐妹科学之一。在 B4 或其他阿基塔斯的文本中，没有足够的上下文来单独确定“逻辑学”的含义。在某种程度上，需要依赖柏拉图的解释，因为他是唯一一个广泛使用这个术语的早期人物。后来的对逻辑学的理解，即它处理的是被编号的事物而不是数字本身，这一理解在例如格米努斯的著作中可以找到，但不应归因于柏拉图或阿基塔斯（Klein 1968; Burkert 1972a, 447 n. 119）。在柏拉图的著作中，“逻辑学”可以指日常计算，我们所称的算术（例如 3 × 700 = 2,100；见《米诺篇》366c）。然而，在其他段落中，柏拉图将逻辑学与“算术学”并列，并将它们共同构成数字科学，这是基于对数字的实际操作（Klein 1968, 23–24）。无论是“算术学”还是逻辑学都涉及到奇数和偶数。算术学关注的不是数量，而是数字的种类（《格里高利篇》451b），从奇数和偶数开始，可能继续到我们在尼科马库斯的著作中找到的类型（《算术学》1.8-1.13），如质数、合数和偶数倍数。逻辑学则关注数量，即“奇数和偶数在自身和彼此之间所具有的数量”（《格里高利篇》451c）。逻辑学的一个部分的例子可能是研究各种平均数和比例，这关注数字之间的数量关系（例如，尼科马库斯，《算术学》II. 21 ff.）。在 B2 中，阿基塔斯可能认为自己正在进行逻辑学研究，当他定义与音乐相关的三种平均数（几何平均数、算术平均数和谐波平均数）。当三个术语相关联时，几何平均数出现，即第一个与第二个的比例等于第二个与第三个的比例（例如，8:4::4:2），而算术平均数则出现在三个术语相关联时，第一个术语超过第二个术语的数量与第二个术语超过第三个术语的数量相等（例如，6:4::4:2）。阿基塔斯像柏拉图一样（《理想国》525c）并不仅仅将逻辑学理解为研究相对数量的狭义意义，而且将其用来指代包括算术学在内的整个数字科学。

为什么阿基塔斯认为逻辑学优于其他科学？在 B4 中，他特别将其与几何学进行比较，认为逻辑学（1）“比几何学更生动地处理它所希望的内容”，并且（2）“完成了几何学无法完成的证明”，即使“涉及形状的任何研究”。这最后一句话令人惊讶，因为形状的研究似乎是几何学的适当领域。解释阿基塔斯这一说法的最常见方式是假设他认为逻辑学在数学上优于几何学，因为某些证明只能通过对逻辑学的引用来完成。伯克特认为这是对碎片真实性的怀疑的原因，因为事实似乎恰恰相反。阿基塔斯可以通过他对立方体倍增问题的解决来几何地确定 2 的立方根，但无法通过算术方法确定，因为 2 的立方根是一个无理数（1972a，220 n. 14）。然而，其他学者指出，几何学中的某些证明确实需要对逻辑学的引用（Knorr 1975，311; Mueller 1992b，90 n. 12），例如，逻辑学需要识别对角线与正方形边的不可测量性，因为当两个量“彼此之间没有数的比率时，不可测量性就会出现”（欧几里得 X 7）。这些建议表明，在某些情况下，逻辑学可以优于几何学，但它们并不能解释阿基塔斯更一般的断言，即逻辑学比几何学更清晰地处理任何问题。

然而，也许 B4 实际上并不是将逻辑学与其他科学作为科学进行比较-就它们在提供证明方面的相对成功而言。据说 B4 所来自的作品的标题《演讲》（Diatribai）最常用于道德论著作。此外，逻辑学被认为在智慧（sophia）方面优越，而尽管 sophia 可以指技术专长，但更常指最高形式的智力卓越，通常是使我们过上美好生活的卓越（亚里士多德，《伦理学》1141a12; 柏拉图，《理想国》428d ff.）。逻辑学在某种意义上是否使我们比其他科学更有智慧？由于阿基塔斯显然同意菲洛劳斯的观点，即我们只有在理解统治它们的数字的情况下才能理解世界上的个体事物，因此阿基塔斯认为逻辑学是使我们对世界有智慧的科学似乎是相当合理的。就这一点而言，逻辑学在处理形状时始终优于几何学。也许古典时期最著名的雕塑是阿尔戈斯雕塑家波利克勒图斯的《持矛者》（Doryphoros），他也称之为《规范》（即标准）。尽管波利克勒图斯在构建这个壮丽的形状时无疑使用了几何学，但在他的书中，也名为《规范》的著作中，他声称他的雕塑不是通过许多形状而是“通过许多数字”而成为的（DK40 B2，参见 Huffman 2002a）。仅凭几何关系无法确定给定对象的形式，我们必须指定特定的比例、特定的数字。阿基塔斯还认为数字和逻辑学是公正国家和良好生活的基础。在 B3 中，他认为是理性计算（logismos）产生了国家所依赖的公平。正义是一种需要以数字方式陈述的关系，通过这种陈述，富人和穷人可以共同生活，每个人都能看到他所拥有的公平。逻辑学将始终优于其他科学，因为这些科学最终将依赖数字来使我们了解我们听到的声音、看到的形状和观察到的天体的运动。

### 3.3 光学和力学

亚里士多德是第一位提到光学和力学科学的希腊作者，他将光学描述为几何学的从属科学，力学描述为立体几何的从属科学（_APo._ 78b34）。阿基塔斯在描述科学前辈的工作时，并未提及这两门科学，柏拉图也没有提到它们。这种沉默表明这两门学科可能首次发展于公元前四世纪上半叶，当时阿基塔斯最活跃，他可能在两者的发展中起到了重要作用。在他关于毕达哥拉斯主义的书中最近被发现的片段中（伊安布利科斯，《数学评论》第二十五篇；参见伯克特 1972a，50 n. 112），亚里士多德赋予了光学在毕达哥拉斯主义中一个迄今未被认识到的重要性。正如毕达哥拉斯主义者对基于整数比例的音乐间隔印象深刻一样，他们也对光学现象能够用几何图解来解释印象深刻。除了是一位出色的数学家外，阿基塔斯还有一个关于视觉的理论，并显然试图解释镜子中涉及的一些现象。与柏拉图不同，柏拉图认为从眼睛发出的视线需要外部光的支持并与之融合，阿基塔斯仅仅用视线本身来解释视觉（A25）。因此，可以猜想阿基塔斯在基于数学的毕达哥拉斯主义光学的发展中起到了重要作用，这也是亚里士多德所提到的。另一方面，当亚里士多德提到毕达哥拉斯主义者时，他通常指的是公元前五世纪的毕达哥拉斯主义者。在其他地方，他将阿基塔斯视为与毕达哥拉斯传统独立的人，写了关于阿基塔斯的作品，这些作品与他关于毕达哥拉斯主义的作品不同。因此，更自然地将亚里士多德对毕达哥拉斯主义光学的提及解读为指向像菲洛劳斯这样的公元前五世纪的毕达哥拉斯主义者。那么阿基塔斯将会对将已经存在的毕达哥拉斯主义光学传统发展成为一门科学负责，而不是创立这样的传统。

迪奥根尼斯·拉尔提乌斯报道说，阿基塔斯是“第一个通过使用数学基本原理来系统化力学的人”（VIII 83 = A1），因此现代学者有时将阿基塔斯誉为力学科学的创始人。然而，有一个难题，即在后来的古希腊力学传统中（例如，希罗、帕普斯、阿基米德、菲隆），没有任何一位古希腊作者将力学领域的任何工作归功于阿基塔斯。古人所指的力学是什么意思呢？一个粗略的定义可能是“机械操作的描述和解释”（Knorr 1996）。力学中最早的论文，被归因于亚里士多德的《机械问题》，从与简单机械杠杆有关的问题开始。帕普斯（公元 320 年）提到了用于举起重物的机械、作为战争机器的弹射器、提水机、惊人的装置（自动机）以及用作天体模型的机械（1024.12-1025.4，关于帕普斯，参见科莫 2000）。然而，帕普斯强调，除了这个实践部分的力学外，还有一个理论部分，其中包含大量的数学（1022. 13–15）。考虑到他对用数学术语描述物理现象的兴趣，阿基塔斯似乎会对力学做出重要贡献。然而，实际证据并不确定。将阿基塔斯归功于力学发展的倾向很大程度上可以追溯到普鲁塔克关于柏拉图和阿基塔斯之间争论的故事，该故事涉及阿基塔斯据称通过机械方法解决了倍立方问题。这个故事很可能是虚构的（见上文 2.1）。一些学者认为阿基塔斯设计了战争机器（Diels 1965；Cambiano 1998），就像后来的阿基米德一样，但这个结论是基于可疑的推论，没有古代文献将这些机器归功于阿基塔斯。除了儿童玩具“拍手器”（A10）之外，唯一可能归功于阿基塔斯的机械装置是一只形状为木制鸽子的自动机，它与滑轮和配重相连，当被一股气流推动时，从较低的栖木“飞”到较高的栖木（A10a）。金斯利对将这些发明视为玩具的学者持批评态度，并提出与早期中国发明家的联系，他们制造了一只可以用于军事目的的木制飞鸟（2014 年：155-9）。其他人则认为，由于古代攻城器械以动物的名称命名（例如“乌龟”和“乌鸦”），阿基塔斯的“鸽子”可能是他设计的早期弹射器，或者是由这样一个弹射器抛出的抛射物，后来被误解为是一个机械鸽子（Berryman 2003：355；2009：78）。然而，没有古代文献以这种方式解释这只鸽子。这里的一个复杂因素是迪奥根尼斯·拉尔提乌斯报道（A1）流传着一本关于力学的书，有人认为这本书是由另一个阿基塔斯写的，因此这只飞鸽实际上可能是另一个阿基塔斯的作品。阿基塔斯解决立方倍增问题，虽然它本身不是机械的，但对力学来说具有巨大的重要性，因为这个问题的解决方案不仅可以使立方体加倍，还可以构造比给定体积更大或更小的物体，比例任意。因此，这个解决方案允许根据工作模型构建一个全尺寸的机器。帕普斯将立方倍增问题的解决方案列为实际力学中三个最关键的几何定理之一（_Math. Coll._ 1028. 18–21）。可能阿基塔斯对力学的主要贡献恰恰是他对立方倍增问题的解决方案，正是这个解决方案构成了阿基塔斯为力学提供的数学基本原理。关于这些问题的最新讨论，请参见 Berryman 2009：87-97。阿基塔斯是否撰写了一本关于力学的论文则更加可疑。斯科菲尔德最近提出，关于阿基塔斯在光学和力学方面的工作的证据非常有限，我们应该“对阿基塔斯所谓的作用持怀疑态度”（2014 年：86）。

## 4. 定义

在《形而上学》中，亚里士多德赞扬阿基塔斯提供了同时考虑形式和物质的定义（1043a14–26 = A22）。给出的例子是“无风”（_nênemia_），被定义为“空气中的静止\[形式]”和“海上的平静”（_galênê_），被定义为“海洋的平坦\[形式]”。形式和物质是亚里士多德的术语，我们无法确定阿基塔斯如何概念化他定义的两个部分。一个合理的推测是，他在采用限制因素和无限因素作为他的基本形而上学原则方面，遵循了他的前辈菲洛劳斯的做法，并且他将他的定义视为限制因素（如平坦和静止）与无限因素（如空气和海洋）的组合。作为例子的“无风”和“海上的平静”的奇特之处表明它们不是其他类型调查的副产品，例如宇宙学，而是被精确选择来说明定义原则。阿基塔斯可能会专门致力于这个主题的论文。亚里士多德在其他地方评论了比例在发展定义中的应用，并使用了这些相同的例子（_Top._ 108a7）。能够识别不同类别事物的相似之处被认为是关键。“无风”和“海上的平静”被认为是相似的，这种相似之处可以用以下比例来表达：如 _nênemia_ 对应空气，_galênê_ 对应海洋。可以诱使人们认为，将世界解释为数字和比例的阿基塔斯也将比例视为发展定义的关键。这解释了亚里士多德对阿基塔斯的另一个提及。在《修辞学》1412a9–17（= A12）中，亚里士多德赞扬阿基塔斯正是因为他能够看到即使在差异很大的事物中也存在相似之处，并举了阿基塔斯将仲裁人和祭坛视为相同的例子。DK 奇怪地将这段文字包括在阿基塔斯生平的证言中，但显然它是阿基塔斯关于定义的工作的一部分。祭坛和仲裁人的定义都会涉及它们作为庇护所的共同功能，同时认识到这种功能在不同的背景和方式中的实施方式不同。关于阿基塔斯定义理论的疑问，请参见 Barker 2006, 314–318 和 Schofield 2014, 80。

## 5. 宇宙学和物理学

我们对阿基塔斯的宇宙学了解甚少，然而他负责提出了古代最著名的宇宙学论证之一，这个论证被誉为“有史以来对空间无限性的最有说服力的论证”（Sorabji 1988, 125）。这个论证被归因于阿基塔斯，保存在尤德莫斯的一个片段中（= A24），当亚里士多德描述人们相信存在无限的第五个和“最重要”的理由时，他可能指的就是阿基塔斯（_Ph._ 203b22 ff.）。阿基塔斯要求任何认为宇宙是有限的人进行一个思想实验（这是古代最早记录的思想实验之一）：“如果我到达天空的最外边缘，我能将手或杖伸到外面吗？不可能（根据我们对空间性质的正常假设）不能伸出。”一旦伸出杖的末端，就会标记一个新的限制。阿基塔斯可以前进到新的限制，并再次提出同样的问题，这样总会有某些东西，他的杖可以伸入其中，超出所谓的限制，因此某些东西显然是无限的。柏拉图和亚里士多德都不接受这个论证，他们都认为宇宙是有限的。尽管如此，阿基塔斯的论证产生了巨大的影响，并被斯多葛派、伊壁鸠鲁派（卢克莱修斯 I 968–983）、洛克和牛顿等人接受和改编，同时引发了亚历山大和辛普利修斯的回应（Sorabji 1988, 125–141）。关于阿基塔斯的思想实验与古代其他思想实验之间关系的讨论，请参见 Ierodiakonou 2011。并非所有学者都对这个论证印象深刻（请参见 Barnes 1982, 362），现代对空间的概念允许它是有限的而没有边缘，而没有边缘，阿基塔斯的论证就无法开始（但请参见 Sorabji 1988, 160–163）。除了这个论证之外，对于阿基塔斯的物理世界体系，只有少量证据。尤德莫斯赞扬阿基塔斯认识到不平等和不均匀与柏拉图所认为的运动不同（见_Ti._ 52e 和 57e），而是运动的原因（A23）。另一个证言表明，阿基塔斯认为所有事物都按比例运动（亚里士多德，_Prob_. 915a25–32 = A23a）。同一证言表明，不同类型的比例定义了不同类型的运动。阿基塔斯断言“平等的比例”（算术比例？）定义了自然运动，他将其视为曲线运动（关于平等比例的不同解释，请参见 De Groot 2014: 195–207）。这种对自然运动的解释被认为解释了为什么植物和动物的某些部分（例如茎、大腿、手臂和躯干）是圆形而不是三角形或多边形。一些学者认为，正是阿基塔斯的影响导致了柏拉图和尤德莫斯在解释天空时强调均匀的圆周运动（Zhmud 2006: 97）。用比例解释运动与阿基塔斯的其他证据非常契合，但细节仍然不清楚。

## 6. 伦理学与政治哲学

阿奇塔斯（Archytas）对事物中的数字的追求并不仅限于自然界。政治关系和个体的道德行为也可以用数字和比例来解释。在第 3 节中，理性计算被确定为稳定状态的基础：

一旦发现了计算（_logismos_），它就停止了纷争，增加了和谐。因为人们不想要超过他们的份额，而且一旦平等存在，就会有这种情况。因为通过计算，我们将在与他人的交往中寻求和解。通过这种方式，穷人从有权势者那里得到，富人则给予有需要者，双方都相信他们将因此得到公平的回报。

这种对计算的赞美让人想起柏拉图在《哥吉亚斯》（507e6–508a8）中对“几何平等”的赞美，而柏拉图可能在思考阿基塔斯的第三段（Palmer 2014: 205–6; Huffman 2013: 259–61）。对平等（_isotas_）和公平（_to ison_）的强调表明，阿基塔斯将理性计算（_logismos_）视为高度数学化的。另一方面，_logismos_并不等同于数字的技术科学（logistic - 见上文 3.2），而是一种理解数值计算的实际能力，包括基本比例的能力，这是大多数人共有的能力。正是计算和比例的清晰性消除了对更多的不断追求（_pleonexia_），这会在国家中产生纷争。由于国家是基于广泛共享的人类计算能力建立的，这种能力富人和穷人都共享，阿基塔斯支持比柏拉图更民主的宪法（见上文 1.3），柏拉图强调少数人的专业数学知识（_R_. 546a ff.）。Zhmud（2006: 60–76）指出 B3 与伊索克拉底和阿基塔斯之间的联系，并认为伊索克拉底在谈到科学对于道德的贡献时，有些人赞扬其实用性，而另一些人试图证明科学对道德有很大的贡献（_Busiris_ 23）。然而，阿基塔斯似乎接受了这两种关于科学的观点，而伊索克拉底则提到了两个不同的人群。伊索克拉底的引用也非常普遍，没有提到 B3 的核心术语，因此他是否考虑到了阿基塔斯是值得怀疑的。有关 B3 论证的进一步讨论，请参见 Huffman 2005: 182–224 和 Schofield 2008。

不幸的是，我们对阿基塔斯伦理观的大部分证据并不基于他的著作片段，而是基于轶事，这些轶事可能最终源自阿里斯多德的《阿基塔斯传》。个体的美好生活和国家的稳定似乎都建立在理性计算的基础上。阿里斯多德展示了锡拉库萨的享乐主义者波利阿库斯与阿基塔斯之间的对抗。波利阿库斯的长篇演讲由亚西奈斯保留，而阿基塔斯的回应由西塞罗保留（A9 = _Deip._ 545a 和_Sen._ XII 39–41）。Schofield（2014: 70，注 2）对西塞罗是否真正保留了阿基塔斯的回应表示怀疑（见 Huffman 2005: 323–37）。Horky（2011: 120）未经论证地假设阿里斯多德将阿基塔斯描绘为在柏拉图和萨姆尼特人 C·庞提乌斯面前发表演讲，但这是西塞罗的框架故事的一部分，没有证据表明它源自阿里斯多德。波利阿库斯对不断追求更多（_pleonexia_）和追求快乐的辩护让人想起柏拉图对卡利克勒斯和西拉马可斯的描述，但并不源自这些描述，而更好地被视为一个重要的平行发展（Huffman 2002b）。阿基塔斯的回应基于一个前提，即理性（=理性计算）是我们最好的部分，也是应该统治我们行动的部分。波利阿库斯可能会接受这样的前提，因为他是一种理性的享乐主义者。阿基塔斯再次用一个思想实验作出回应。我们要想象一个陷入最大可能的身体快感（性高潮？）。我们肯定会同意，在这种状态下的人无法进行理性计算。因此，身体的快乐本身与理性相对立，我们越成功地获得它，我们就越无法理性思考。亚里士多德似乎在_Nicomachean Ethics_（1152b16–18）中提到了这个论点。阿基塔斯的论证专门针对身体的快乐，并不认为所有的快乐都是破坏性的；他喜欢和孩子们玩耍（A8），并认识到友谊的快乐是美好生活的一部分（西塞罗，《友谊》XXIII 88）。其他轶事强调我们的行动必须由理性而不是情感来统治：阿基塔斯拒绝惩罚他的奴隶的严重错误行为，因为他已经生气了，不想出于愤怒行事（A7）；他通过在墙上写下诅咒而不是大声咒骂来克制自己（A11）。Palmer 认为阿基塔斯使用了一个把灵魂分为两部分的毕达哥拉斯观念：智力和负责情感和欲望等情感状态的部分（2014: 209）。

## 7. 重要性和影响

阿基塔斯（Archytas）比任何其他人更符合普遍的毕达哥拉斯人刻板形象。他是最有成就的毕达哥拉斯数学家，对几何学、逻辑/算术学和和声学都做出了重要贡献。他在政治领导方面比任何其他古代哲学家都更成功，并且有关他个人自控力的传闻传统丰富。然而，令人惊讶的是，几乎没有证据将阿基塔斯与转世或毕达哥拉斯教派的宗教方面联系起来。阿基塔斯是公元前一世纪罗马对毕达哥拉斯教派兴趣复苏的重要人物：荷马、普罗珀提乌斯和西塞罗都对他予以强调。作为早期毕达哥拉斯传统的最后一位重要成员，以他的名义伪造的伪毕达哥拉斯作品比其他任何毕达哥拉斯人（包括毕达哥拉斯本人）都要多。他的名字以 Architas 的拼写形式在中世纪和文艺复兴的文本中继续发挥影响力，尽管这些文本中赋予他的成就是幻想的。

学者们通常强调柏拉图和阿基塔斯之间的连续性（例如，Kahn 2001, 56），但证据表明，阿基塔斯和柏拉图在许多问题上存在严重分歧。柏拉图对阿基塔斯的唯一确定引用是在《理想国》第七卷中对他在和声学上的方法的批评，其中可能也批评了他在立体几何学上的工作。柏拉图试图在《理想国》第六卷和第七卷中为可知世界和可感世界之间的分裂辩护，这很可能是针对阿基塔斯的劝诱，因为他拒绝将数字与事物分离。有人认为，柏拉图的《泰玛伊斯》中的同名主要发言人，被描述为来自意大利南部的一位杰出政治家和哲学家（20a），必须是阿基塔斯的替身。然而，《泰玛伊斯》是一个与阿基塔斯无关的文件（Huffman 2013: 263-8）。它基于可感世界和可知世界之间的分裂，而阿基塔斯并不接受这一点。柏拉图认为宇宙是有限的，而阿基塔斯以此论证宇宙是无限的而闻名。柏拉图根据和声学理论中重要的比例构建了世界灵魂，但他使用的是菲洛劳斯的比例，而不是阿基塔斯的比例。柏拉图确实采纳了阿基塔斯的音高理论，但阿基塔斯和柏拉图在对视觉解释上存在分歧。关于柏拉图和阿基塔斯之间关系的不同观点，请参见 Kingsley 2014: 156–7。阿基塔斯拒绝将可知世界与可感世界分裂可能使他对亚里士多德更具吸引力，亚里士多德专门写了四本书来研究他（Huffman 2005: 583–594），并赞扬他的定义处理了物质和形式的组合，而不是形式与物质分离（《形而上学》1043a14–26）。阿基塔斯对数学在国家中的作用的看法更接近亚里士多德关于分配和再分配正义的数学解释（《伦理学》1130b30 ff.），而不是柏拉图强调守护者的专业数学知识。显然，阿基塔斯对柏拉图和亚里士多德都有重要影响，但这些哲学关系的确切性质是复杂的。

## Bibliography

### Texts and Commentaries

* Diels, H. and W. Kranz, 1952, _Die Fragmente der Vorsokratiker_ (in three volumes), 6th edition, Dublin and Zürich: Weidmann. The Archytas material is in Volume 1, Chapter 47, pp. 421–439 (Greek texts of the fragments and testimonia with translations in German). Referred to as **DK**.
* Huffman, C. A., 2005, _Archytas of Tarentum: Pythagorean, Philosopher and Mathematician King_, Cambridge: Cambridge University Press (The most complete and up-to-date collection of fragments and testimonia with translations and commentary in English).
* Timpanaro Cardini, M., 1958–64, _Pitagorici, Testimonianze e frammenti_, 3 vols., Firenze: La Nuova Italia, Vol. 2, 262–385 (Greek texts of the fragments and testimonia with translations and commentary in Italian).

### General Bibliography

* Barker, A. D., 1989, _Greek Musical Writings, Vol. II: Harmonic and Acoustic Theory_, Cambridge: Cambridge University Press. (A good account of Archytas’ harmonic theory.)
* –––, 1994, ‘Ptolemy’s Pythagoreans, Archytas, and Plato’s conception of mathematics’, _Phronesis_, 39(2): 113–135.
* –––, 2006, ‘Archytas Unbound: A Discussion of Carl A. Huffman, _Archytas of Tarentum_’, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 31: 297–321.
* –––, 2007, _The Science of Harmonics in Classical Greece_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2014, ‘Pythagorean Harmonics’, in Huffman (ed.), 2014: 185–203.
* Barnes, J., 1982, _The Presocratic Philosophers_, London: Routledge.
* Berryman, Sylvia, 2003, ‘Ancient Automata and Mechanical Explanation’, _Phronesis_, 48(4): 344–369.
* –––, 2009, _The Mechanical Hypothesis in Ancient Greek Natural Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Blass, F., 1884, ‘De Archytae Tarentini fragmentis mathematicis’, in _Mélanges Graux_, Paris: Ernest Thorin, pp. 573–584.
* Bonazzi, M., 2013, ‘Eudorus of Alexandria and the “ Pythagorean” Pseudepigrapha’, in _On Pythagoreanism_, G. Cornelli, R. McKirahan and C. Macris (eds.), Berlin: De Gruyter, pp. 385–404.
* Bowen, A. C., 1982, ‘The foundations of early Pythagorean harmonic science: Archytas, fragment 1’, _Ancient Philosophy_, 2: 79–104.
* Brisson, Luc, 1987, _Platon: Lettres_, Paris: Flammarion.
* –––, 2013, ‘Archytas and the Duplication of the Cube’, in _On Pythagoreanism_, G. Cornelli, R. McKirahn, and C. Macris (eds.), Berlin: De Gruyter, pp. 203–33.
* Burkert, W., 1961, ‘Hellenistische Pseudopythagorica’, _Philologus_, 105: 16–43, 226–246.
* –––, 1972a, _Lore and Science in Ancient Pythagoreanism_, E. Minar (tr.), Cambridge, Mass.: Harvard University Press; 1st German edn., 1962.
* –––, 1972b, ‘Zur geistesgeschichtlichen Einordnung einiger Pseudopythagorica’, in _Pseudepigrapha I_, Fondation Hardt Entretiens XVIII, Vandoeuvres-Genève, pp. 25–55.
* Burnyeat, Myles and Frede, Michael, 2015, _The Seventh Platonic Letter; A Seminar_, Dominic Scott (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* Cambiano, Giuseppe, 1998, ‘Archimede Meccanico et La Meccanica di Archita’, _Elenchos_, 19(2): 291–324.
* Cassio, Albio Cesare, 1988, ‘Nicomachus of Gerasa and the Dialect of Archytas, Fr. 1’, _Classical Quarterly_ (New Series), 38: 135–139.
* Centrone, Bruno, 1990, _Pseudopythagorica Ethica_, Naples: Bibliopolis.
* –––, 1994a, ‘Archytas de Tarente’, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, vol. 1, Richard Goulet (ed.), Paris: CNRS Éditions, pp. 339–342.
* –––, 1994b, ‘Pseudo-Archytas’, in _Dictionnaire des Philosophes Antiques_, vol. 1, Richard Goulet (ed.), Paris: CNRS Éditions, pp. 342–345.
* –––, 2000, ‘Platonism and Pythagoreanism in the early empire’, in _The Cambridge History of Greek and Roman Political Thought_, Christopher Rowe and Malcolm Schofield (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 559–584.
* –––, 2014, ‘The pseudo-Pythagorean Writings’, in Huffman 2014: 315–40.
* Ciaceri, E., 1927–32, _Storia della Magna Grecia_, I–III, Milan-Rome: Albrighi, Segati & C.
* Cuomo, S., 2000, _Pappus of Alexandria and the Mathematics of Late Antiquity_, Cambridge: Cambridge University Press.
* De Cesaris, G. and Horky, P. S., 2018, ‘Hellenistic Pythagorean Epistemology’, _Lexicon Philosophicum_, Special Issue: _Hellenistic Theories of Knowledge_, F. Verde and M. Catapano (eds.), Rome: CNR-ILIESI, pp. 221-262.
* De Groot, J., 2014, _Aristotle’s Empiricism_, Las Vegas: Parmenides Publishing.
* Delatte, A., 1922, _Essai sur la politique pythagoricienne_, Liège and Paris: H. Vaillant-Carmanne and Édouard Champion.
* Diels, H., 1965, _Antike Technik_, 3rd edition, Osnabrück: Otto Zeller.
* Diogenes Laertius, _Lives of Eminent Philosophers_, R. D. Hicks (tr.), Cambridge, Mass.: Harvard University Press, 1925.
* Eutocius, 1915, _Archimedis opera omnia cum commentariis Eutocii_ (Volume 3), J. L. Heiberg and E. Stamatis (eds.), Leipzig: Teubner; reprinted, Stuttgart, 1972.
* Folkerts, M.,1970, _“Boethius” Geometrie II: Ein Mathematisches Lehrbuch des Mittelalters_, Wiesbaden: Franz Steiner.
* Frank, E., 1923, _Plato und die sogenannten Pythagoreer: Ein Kapitel aus der Geschichte des griechischen Geistes_, Halle: Max Niemeyer.
* Frischer, Bernard, 1984, ‘Horace and the Monuments: A New Interpretation of the Archytas Ode (C.1.28)’, _Harvard Studies in Classical Philology_, 88: 71–102.
* Griffin, M. J., 2015, _Aristotle’s_ Categories _in the Early Roman Empire_, Oxford: Oxford University Press.
* Gruppe, O. F., 1840, _Über die Fragmente des Archytas und der ältern Pythagoreer_, Berlin: O. Sichler.
* Guthrie, W. K. C., 1962, _A History of Greek Philosophy_ (Volume 1), Cambridge: Cambridge University Press.
* Harvey, F. D., 1965–66, ‘Two Kinds of Equality’, _Classica et Mediaevalia_, 26: 101–146.
* Heath, T. L., 1921, _A History of Greek Mathematics_, 2 volumes, Oxford: Clarendon Press.
* Horky, P. S., 2011, ‘Herennius Pontius: The Construction of a Samnite Philosopher’, _Classical Antiquity_, 30(1): 119–47.
* –––, 2015, ‘Pseudo-Archytas’ Protreptics? _On Wisdom_ in its Contexts’, in _Second Sailing: Alternative Perspectives on Plato_, D. Nails and H. Tarrant (eds.), Helsinki: Societas Scientiarum Fennica, pp. 21-39.
* Horky, P. S. and Johnson, M. R., 2020, ‘_On Law and Justice_: Attributed to Archytas of Tarentum’, in _Early Greek Ethics_, D. Wolfsdorf (ed.), Oxford: Oxford University Press, pp. 455–490.
* Huffman, C. A., 1985, ‘The Authenticity of Archytas Fr. 1’, _Classical Quarterly_, 35(2): 344–348.
* –––, 1993, _Philolaus of Croton: Pythagorean and Presocratic_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2002a, ‘Polyclète et les Présocratiques’, in _Qu’ est-ce que la Philosophie Présocratique?_, André Laks and Claire Louguet (eds.), Villeneuve d’Ascq: Septentrion, pp. 303–327.
* –––, 2002b, ‘Archytas and the Sophists’, in _Presocratic Philosophy: Essays in Honour of Alexander Mourelatos_, Victor Caston and Daniel W. Graham (eds.), Aldershot: Ashgate, pp. 251–270.
* –––, 2013, ‘Plato and the Pythagoreans’, in _On Pythagoreanism_, G. Cornelli, R. McKirahan and C. Macris (eds.), Berlin: De Gruyter, pp. 237–70.
* –––, (ed.), 2014, _A History of Pythagoreanism_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Ierodiakonou, K., 2011, ‘Remarks on the History of an Ancient Thought Experiment’, in _Thought Experiments in Methodological and Historical Contexts_, K. Ierodiakonou and S. Roux (eds.), Leiden: Brill, pp. 37–49.
* Johnson, Monte Ransome, 2008, ‘Sources for the Philosophy of Archytas’, _Ancient Philosophy_, 28: 173–199.
* Kahn, C., 2001, _Pythagoras and the Pythagoreans_, Indianapolis: Hackett.
* Kingsley, P., 2010, _A Story Waiting to Pierce You_, Point Reyes: Golden Sufi Center.
* Knorr, W. R., 1975, _The Evolution of the Euclidean Elements_, Dordrecht: D. Reidel.
* –––, 1986, _The Ancient Tradition of Geometric Problems_, Boston: Birkhäuser.
* –––, 1989, _Textual Studies in Ancient and Medieval Geometry_, Boston: Birkhäuser.
* –––, 1996, “Mechanics”, entry in _Oxford Classical Dictionary_ (3rd edition), S. Hornblower and A. Spawforth (eds.), Oxford: Oxford University Press.
* Krafft, Fritz, 1970, _Dynamishce und Statische Betrachtungsweise in der Antiken Mechanik_, Wiesbaden: Franz Steiner.
* Krischer, Tilman (1995) ‘Die Rolle der Magna Graecia in der Geschichte der Mechanik’, _Antike und Abendland_, 41: 60–71.
* Lloyd, G. E. R., 1979, _Magic, Reason, and Experience_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1987, _The Revolutions of Wisdom_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1990, ‘Plato and Archytas in the Seventh Letter’, _Phronesis_, 35(2): 159–174.
* Mansfeld, J., 2019, ‘Pythagoras’ and ps.-Archytas _On Principles_’, _Elenchos_, 40(1): 123–135.
* Masia, R., 2016, ‘A New Reading of Archytas’ Doubling of the Cube and its Implications’, _Archive for History of Exact Sciences_, 70: 175–204.
* Mathieu, Bernard, 1987, ‘Archytas de Tarente pythagoricien et ami de Platon’, _Bulletin de l’Association G. Budé_, 3: 239–255.
* Menn, S., 2015, ‘How Archytas Doubled the Cube’, in _The Frontiers of Ancient Science: Essays in Honor of Heinrich von Staden_, B. Holmes and K.-D. Fisher (eds.), Berlin: De Gruyter, pp. 407–35.
* Minar, Edwin L., 1942, _Early Pythagorean Politics in Practice and Theory_, Baltimore: Waverly Press.
* Moraux, P., 1984, _Der Aristotelismus bei den Griechen von Andronikos bis Alexander von Aphrodisias, Zweiter Band: Der Aristotelismus im I. und II. Jh. n. Chr._, Berlin: Walter De Gruyter.
* Mueller, I., 1997, ‘Greek arithmetic, geometry and harmonics: Thales to Plato’, in _Routledge History of Philosophy_ (Volume I: _From the Beginning to Plato_), C. C. W. Taylor (ed.), London: Routledge, pp. 271–322.
* Netz, R., 1999, _The Shaping of Deduction in Greek Mathematics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2014, ‘The Problem of Pythagorean Mathematics’, in Huffman 2014: 167–84.
* Nisbet, R.G.M. and Hubbard, M.A., 1970, _A Commentary on Horace: Odes, Book 1_, Oxford: Clarendon Press.
* O’Meara, D. J., 1989, _Pythagoras Revived. Mathematics and Philosophy in Late Antiquity_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 2003, _Platonopolis: Platonic Political Philosophy in Late Antiquity_, Oxford: Clarendon Press.
* _Oxford Classical Dictionary_, 2003, third edition, Simon Hornblower and Antony Spawforth (eds.), Oxford: Clarendon Press.
* Palmer, J. 2014, ‘The Pythagoreans and Plato’, in Huffman 2014: 204–226.
* Pappus, 1876–78, _Pappi Alexandrini collectionis quae supersunt_, F. Hultsch (ed.), Berlin: Weidmann.
* Powell, J. G. F., 1995, _Cicero the Philosopher_, Oxford: Clarendon Press.
* Purcell, Nicholas, 1994, ‘South Italy in the Fourth Century B. C.’, in _The Cambridge Ancient History: Volume VI: The Fourth Century B.C._, D. M. Lewis, John Boardman, Simon Hornblower and M. Ostwald (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 381–403.
* Riginos, A. S., 1976, _Platonica_, Leiden: Brill.
* Rouse, M.A. and R. H., 1971, ‘The Texts called _Lumen Animae_’, _Archivum Fratrum Praedicatorum_, 41: 5–113.
* Sachs, E., 1917, _Die fünf Platonischen Körper_, Berlin: Weidmann.
* Schmidt, W., 1904, ‘Aus der antiken Mechanik’, _Neue Jahrbücher für das Klassische Altertum_, 13: 329–51.
* Schofield, M., 2000, ‘Plato and Practical Politics’, in _The Cambridge History of Greek and Roman Political Thought_, Christopher Rowe and Malcolm Schofield (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 293–302.
* –––, 2009, ‘Review of C. Huffman, _Archytas of Tarentum_’, _Philosophical Review_, 118(1): 108–112.
* –––, 2014, ‘Archytas’, in Huffman (ed.), 2014: 69–87.
* Schürmann, Astrid, 1991, _Griechische Mechanik und Antike Gesellschaft_, Stuttgart: Franz Steiner.
* Sorabji, Richard, 1988, _Matter, Space and Motion_, Ithaca: Cornell University Press.
* Strabo, 1917, _Geography_, Horace Leonard Jones (tr.), Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Szlezak, T. A., 1972, _Pseudo-Archytas über Die Kategorien_, Berlin: Walter De Gruyter.
* Tannery, P., 1887, _La Géométrie Grecque_, Paris: Gauthier-Villars.
* –––, 1905, ‘Un traité Grec d’arithmétique antérieur à Euclide’, _Bibliotheca Mathematica_, 3(6): 225–229, reprinted in _Mémoires scientifiques_, III: 244–250.
* –––, 1912–15., _Mémoires scientifiques_, 3 volumes, Toulouse: Privat and Paris: Gauthier-Villars.
* Thesleff, H., 1961, _An Introduction to the Pythagorean Writings of the Hellenistic Period_, Åbo: Åbo Akademi.
* –––, 1962, ‘Okkelos, Archytas and Plato’, _Eranos_, 60: 8–36.
* –––, 1965, _The Pythagorean Texts of the Hellenistic Period_, Åbo: Åbo Akademi.
* –––, 1972, ‘On the Problem of the Doric Pseudo-Pythagorica. An Alternative Theory of Date and Purpose’, _Pseudepigrapha I_, Fondation Hardt Entretiens XVIII, Vandoeuvres-Genève, pp. 59-87.
* Thorndike, Lynn, 1934, _A History of Magic and Experimental Science_, New York: Columbia University Press.
* Ulacco, A., 2016, ‘The Appropriation of Aristotle in the Pseudopythagorean Treatises’, in _Brill’s Companion to the Reception of Aristotle in Antiquity_, A. Falcon (ed.), Brill: Leiden, pp. 202–217.
* –––, 2017, _Pseudopythagorica Dorica: I trattati di argomento metafisico, logico ed epistemologico attributi ad Archita ed Brotino_, Berlin-Boston: De Gruyter.
* Vlastos, G., 1991, _Socrates: Ironist and Moral Philosopher_, Ithaca: Cornell University Press.
* de Vogel, C. J., 1966, _Pythagoras and Early Pythagoreanism_, Assen: Van Gorcum.
* van der Waerden, B. L., 1943, ‘Die Harmonielehre der Pythagoreer’, _Hermes_, 78: 163–199.
* –––, 1947–9, ‘Die Arithmetik der Pythagoreer’, _Mathematische Annalen_, 120: 127–153, 676–700.
* –––, 1963, _Science Awakening_, A. Dresden (tr.), New York: John Wiley & Sons.
* Winnington-Ingram, R. P., 1932, ‘Aristoxenus and the Intervals of Greek Music’, _Classical Quarterly_, 26: 195–208.
* Wolfer, E. P., 1954, _Eratosthenes von Kyrene als Mathematiker und Philosoph_, Groningen: P. Noordhoff.
* Wuilleumier, Pierre, 1939, _Tarente des Origines à la Conquête Romaine_, Paris: E. De Boccard.
* Zhmud, L., 1997, _Wissenschaft, Philosophie und Religion im frühen Pythagoreismus_, Berlin: Akademie Verlag.
* –––, 1998, ‘Plato as Architect of Science’, _Phronesis_, 43(3): 210–244.
* –––, 2002, ‘Eudemus’ History of Mathematics’, in _Eudemus of Rhodes_, W. W. Fortenbaugh and I. Bodnar (eds.), New Brunswick: Transaction, pp. 263–306.
* –––, 2006, _The Origin of the History of Science in Classical Antiquity_, Berlin: De Gruyter.
* –––, 2012, _Pythagoras and the Early Pythagoreans_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2019, ‘What is Pythagorean in the Pseudo-Pythagorean Literature’, _Philologus_, 163(1): 72–94.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=archytas).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/archytas/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=archytas\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/archytas/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Archytas](https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Biographies/Archytas/) (The MacTutor History of Mathematics Archive, School of Mathematics and Statistics, University of St Andrews, Scotland)

## Related Entries

[Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Philolaus](https://plato.stanford.edu/entries/philolaus/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [Pythagoras](https://plato.stanford.edu/entries/pythagoras/) | [Pythagoreanism](https://plato.stanford.edu/entries/pythagoreanism/)

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Carl Huffman <[_cahuff@depauw.edu_](mailto:cahuff%40depauw%2eedu)>
